%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}


% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}
 
% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2025-2026} 

% TODO: Werktitel
\title{Statische analyse en visualisatie van control flow in HLASM-legacycode met Mermaid.js, ter ondersteuning van de beheersbaarheid voor beginnende mainframeontwikkelaars.}

\author{Sarah Bader}
\email{sarah.bader@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{John Doe (ACME Group, \href{mailto:john.doe@mail.com}{john.doe@mail.com})}


\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{Mainframe, HLASM, Control Flow Graphs, Static Analysis, Program Visualization, Legacy Systems, z/Architecture, z/OS, Mermaid.js}

\begin{document}


\begin{abstract}

Veel bedrijfskritische functionaliteiten in mainframeapplicaties zijn opgebouwd uit High-Level Assembler (HLASM), waardoor het onderhoud van deze broncode van groot belang is om de effectiviteit, continuïteit en veiligheid te garanderen. Voor beginnende mainframeontwikkelaars is het vaak moeilijk om deze legacycode te begrijpen. Bovendien naderen veel mainframe-specialisten hun pensioen en is deze legacycode vaak minimaal gedocumenteerd. Dit vormt een probleem waarbij de mainframe-industrie afhankelijk is van mainframe-specialisten die snel aan het afnemen zijn, terwijl beginnende mainframeontwikkelaars weinig hulpmiddelen hebben voor het onderhouden van legacycode. Om voortdurend onderhoud te waarborgen, is er nood aan hulpmiddelen die beginnende mainframeontwikkelaars helpen bij het beheersen van legacy HLASM-code. Tijdens dit onderzoek wordt bekeken hoe statische analyse door middel van visualisatie de control flow in HLASM-legacycode kan verduidelijken voor beginnende mainframeontwikkelaars.

Dit onderzoek richt zich specifiek op het ontwikkelen en ondersteunen van de begrijpbaarheid van HLASM-legacycode door middel van een technische oplossing die zich focust op de visualisatie van statische analyse. De proof of concept (PoC) richt zich op een subset van de belangrijkste HLASM-opcodes die de control flow bepalen. Concreet wordt een op Python gebaseerde parser ontwikkeld die gedefinieerde HLASM-opcodes en labels detecteert en deze omzet naar een control-flowdiagram in Mermaid.js-syntax.

De methodologie is opgedeeld in verschillende fasen. Deze zijn zo opgebouwd dat elke vorige fase een resultaat oplevert dat verder kan worden verwerkt in de volgende fase. De eerste fase bevat een literatuurstudie die dieper ingaat op het belang van de mainframecomputer, de nood aan onderhoud van HLASM-code, de moeilijkheden bij het leren van assemblytalen en de bestaande visualisatietechnieken voor programmacomprehensie. In de literatuurstudie worden ook de HLASM-opcodes en labels gedefinieerd die invloed hebben op de control flow. Na de literatuurstudie start de ontwikkeling van de proof of concept. Tijdens de ontwikkeling wordt de PoC geëvalueerd door deze te vergelijken met traditionele, handmatige code reviews. De conclusie uit deze evaluatie onderbouwt de effectiviteit van de PoC. Het verwachte resultaat is dat de PoC sneller inzicht biedt in de structuur van HLASM-programma’s en hiermee beginnende mainframe-applicatieontwikkelaars ondersteunt bij het begrijpen van bestaande HLASM-broncode.
  
\end{abstract}

\tableofcontents

\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}